\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage[color]{coqdoc}
\usepackage{url}
\usepackage{makeidx,hyperref}
\usepackage[all]{xy}

\usepackage{mathpartir}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amsmath,amssymb}

\newcommand{\tto}{\twoheadrightarrow}
\newcommand{\ott}{\twoheadleftarrow}

\title{Tema 5: Formalização de diferentes noções de indução \\
{\large Projeto de Lógica Computacional 1 --- 2026/1}}
\author{Davi de Araujo Garcez Bueno --- 211060586\\
        Gustavo Rinaldi Braga de Albuquerque --- 222008664\\
        Lucca Magalhães Boselli Couto --- 222011552}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Introdução}

Este relatório documenta o desenvolvimento do tema 5 do projeto da
disciplina de Lógica Computacional 1 (2026/1): a formalização, no
assistente de provas Coq/Rocq, da equivalência entre o Princípio da
Indução Matemática (PIM), o Princípio da Indução Forte (PIF) e o
Princípio da Boa Ordenação (PBO). Os três princípios são enunciados
como proposições de ordem superior sobre predicados de números
naturais, e os três teoremas pedidos no enunciado
(\coqdocvar{PIM\_equiv\_PIF}, \coqdocvar{PBO\_equiv\_PIM} e
\coqdocvar{PBO\_equiv\_PIF}) foram integralmente provados, sem
nenhum \coqdockw{Admitted} remanescente.

O resultado central do trabalho, além das provas em si, é uma
observação de natureza lógica que conecta o projeto ao conteúdo
teórico da disciplina: a equivalência entre PIM e PIF é
\emph{totalmente construtiva} (não depende de axioma algum, como
atesta o comando \coqdocvar{Print Assumptions}), enquanto as duas
direções que envolvem o PBO exigem raciocínio clássico ---
concretamente, a eliminação da dupla negação (\coqdocvar{NNPP}),
derivada do axioma do terceiro excluído. Isso reflete a hierarquia
de poder dedutivo LPM $\subset$ LPI $\subset$ LPC estudada em sala:
o PBO é um princípio genuinamente clássico, pois afirma a
existência de um menor elemento sem fornecer meio efetivo de
computá-lo.

\section*{Estrutura do repositório}

O repositório está organizado conforme o esqueleto disponibilizado
pelo professor:

\begin{itemize}
  \item \texttt{src/ind\_equiv.v} --- único arquivo de provas do
    projeto. Contém as três definições (PIM, PIF, PBO), quatro
    lemas auxiliares (um para cada implicação fundamental) e os três
    teoremas de equivalência. A documentação em linguagem natural
    está embutida no próprio arquivo como comentários
    \texttt{coqdoc}, e é a partir dela que o corpo deste relatório é
    gerado;
  \item \texttt{latex/relatorio.tex} --- este documento, que inclui
    o corpo gerado por \texttt{coqdoc} no modo \texttt{--gallina}
    (apenas enunciados e prosa; os scripts de prova são omitidos,
    conforme a recomendação de evitar colar código no relatório);
  \item \texttt{Makefile} --- fluxo de compilação original do
    professor: \texttt{make} verifica as provas com \texttt{coqc} e
    \texttt{make doc} gera este PDF.
\end{itemize}

A verificação foi realizada com o Coq versão 8.18.0.

\section*{Organização das provas e adaptações realizadas}

Em relação ao código disponibilizado como ponto de partida, foram
feitas três adaptações, todas motivadas e justificadas a seguir e
retomadas em detalhe no corpo do texto:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Decomposição em lemas.} Cada teorema de equivalência
    é uma bi-implicação, mas as seis direções envolvidas não são
    independentes: elas formam um triângulo
    PIM $\to$ PIF $\to$ PBO $\to$ PIM. Provamos, portanto, quatro
    lemas (\coqdocvar{PIM\_implies\_PIF},
    \coqdocvar{PIF\_implies\_PIM}, \coqdocvar{PBO\_implies\_PIM} e
    \coqdocvar{PIF\_implies\_PBO}) e obtivemos as demais direções
    por composição, evitando duplicação de argumentos.
  \item \textbf{Importação da biblioteca \texttt{Classical}.} As
    provas que envolvem o PBO usam o argumento do menor
    contraexemplo e a prova de existência por contradição, ambos
    raciocínios clássicos. A biblioteca fornece o lema
    \coqdocvar{NNPP}. O comando \coqdocvar{Print Assumptions}
    confirma que \coqdocvar{classic} é o \emph{único} axioma
    utilizado em todo o desenvolvimento. Cabe enfatizar que a
    inclusão dessa biblioteca não é um atalho, mas uma necessidade
    estrutural: como o Coq é baseado em lógica intuicionista e o
    predicado $P$ do PBO é arbitrário (portanto, sem procedimento de
    decisão construtivo), a existência de um elemento mínimo não
    pode ser estabelecida sem raciocínio clássico. Essa necessidade
    não é apenas plausível --- ela é \emph{demonstrada} no próprio
    desenvolvimento: o lema \coqdocvar{PBO\_implies\_classic}, cuja
    prova é totalmente construtiva, mostra que o PBO implica o
    terceiro excluído, de modo que qualquer derivação de PBO sem
    axiomas clássicos tornaria o terceiro excluído um teorema do
    Coq, o que é sabidamente falso. Nesse sentido preciso, o PBO
    mostra-se equivalente aos princípios clássicos: implica o
    terceiro excluído construtivamente e, reciprocamente, sua
    derivação a partir do PIM depende de raciocínio clássico.
  \item \textbf{Importação da biblioteca \texttt{Lia}.} A tática
    \texttt{lia} decide fatos de aritmética linear (por exemplo,
    que não existe $m < 0$, ou que $m < k+1$ implica $m < k$ ou
    $m = k$). Ela é usada exclusivamente para essas obrigações
    aritméticas elementares, nunca para o conteúdo lógico das
    provas.
\end{enumerate}

Um cuidado metodológico importante: em nenhuma das provas de
implicação utilizamos a tática \texttt{induction} sobre os naturais.
Como o objetivo é derivar um princípio de indução \emph{a partir de
outro}, usar a indução estrutural nativa do Coq tornaria as provas
circulares do ponto de vista conceitual (o Coq prova PIM e PIF
diretamente via \coqdocvar{nat\_ind}). Usamos apenas
\texttt{destruct} (análise de casos sobre os construtores
\coqdocvar{0} e \coqdocvar{S}, que faz parte da própria definição de
\coqdocvar{nat}) e fatos aritméticos elementares sobre a ordem $<$.

\bigskip

O corpo a seguir, gerado a partir dos comentários do arquivo de
provas, descreve em linguagem natural a estratégia de cada uma das
quatro implicações e dos três teoremas.

\input{ind_equiv.v}

\section*{Conclusão}

Todos os teoremas propostos no enunciado foram provados e verificados
mecanicamente pelo Coq. A formalização evidenciou três pontos que
consideramos os principais aprendizados do projeto: (i) a técnica de
\emph{fortalecimento do predicado} como ferramenta para transferir
indução simples para indução forte; (ii) o argumento do \emph{menor
contraexemplo} como ponte entre boa ordenação e indução; e (iii) a
fronteira precisa entre o que é construtivo e o que é clássico nesse
grupo de princípios --- fronteira que o assistente de provas torna
explícita e verificável por meio do rastreamento de axiomas, algo
difícil de garantir em provas de papel.

\end{document}
